[Rydbergformula.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rydbergformula.jpg "fig:Rydbergformula.jpg")
[Rydberg-Physicist(1854-1919).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rydberg-Physicist\(1854-1919\).jpg "fig:Rydberg-Physicist(1854-1919).jpg")
**里德伯公式**（，又称**里德伯-里兹公式**）是1889年瑞典物理学家[里德伯提出的表示](../Page/里德伯.md "wikilink")[氢原子谱线的经验公式](../Page/氢.md "wikilink")。

\[\frac{1}{\lambda}=R(\frac{1}{n^{2}} - \frac{1}{n'^{2}})\qquad n=1,2,3\cdots\quad n'=n+1,n+2,n+3\cdots\]

其中R=4/B，称为[里德伯常量](../Page/里德伯常量.md "wikilink")，λ是谱线的[波长](../Page/波长.md "wikilink")。

里德伯公式是比[巴耳末公式更加普遍地表示氢原子谱线的公式](../Page/巴耳末公式.md "wikilink")。巴耳末公式是里德伯公式在n=2的条件下的特例。里德伯公式中，对于每一个n都有n'=n+1,n+2,n+3…每种n和n'的组合都代表一条谱线。例如n=2、n'=3是波长为6563Å的H<sub>α</sub>线，n=2、n'=4是波长为4861Å的H<sub>β</sub>线。对于每一组n相同，n'不同的无穷条谱线，都构成一个线系。每个线系的第一条谱线波长最长，是n'=n+1向n的状态跃迁产生的谱线。随着n'不断增大，谱线的波长越来越短，谱线之间波长的间隔越来越小，当n'=∞时，线系终止于

\[\lambda=\frac{n^{2}}{R}\] 这称为线系限。

下面列举n从1到6分别对应的线系：

  - [來曼系](../Page/來曼系.md "wikilink")：n=1，n'=2,3,4…，线系限91nm，位于[紫外波段](../Page/紫外.md "wikilink")，是在1906年由美国物理学家[來曼发现的](../Page/西奥多·莱曼.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [巴耳末系](../Page/巴耳末系.md "wikilink")：n=2，n'=3,4,5…，线系限365nm，位于[可见光波段](../Page/可见光.md "wikilink")，1885年瑞士数学教师[巴耳末首先将这组线系的波长表述成巴耳末公式](../Page/巴耳末.md "wikilink")，因此称为巴耳末系。其中最重要的是H<sub>α</sub>线（波长656.3nm），是由瑞典物理学家[安德斯·埃格斯特朗于](../Page/安德斯·埃格斯特朗.md "wikilink")1853年首先观测到的。

<!-- end list -->

  - [帕申系](../Page/帕申系.md "wikilink")：n=3，n'=4,5,6…，线系限821nm，位于[红外波段](../Page/红外.md "wikilink")，是在1908年由德国物理学家[帕申发现的](../Page/帕邢.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [布拉克系](../Page/布拉克系.md "wikilink")：n=4，n'=5,6,7…，线系限1459nm，位于红外波段，是在1922年由美国物理学家[布拉克发现的](../Page/弗雷德里克·布拉开.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [蒲芬德系](../Page/蒲芬德系.md "wikilink")：n=5，n'=6,7,8…，线系限2280nm，位于红外波段，是在1924年由美国物理学家[蒲芬德发现的](../Page/奥古斯特·普丰德.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [韓福瑞系](../Page/韓福瑞系.md "wikilink")：n=6，n'=7,8,9…，线系限3283nm，位于红外波段，是在1953年由美国物理学家[韓福瑞发现的](../Page/柯蒂斯·汉弗莱.md "wikilink")。韓福瑞系是最后一个用人名命名的线系。

对于n=4，n'=7以上的谱系、n=5，n'=7以上的谱系、n=6，n'=7的谱线都是由韓福瑞发现的。

## 对于氢原子

\[\frac{1}{\lambda_{\mathrm{vac}}} = R\left(\frac{1}{n_1^2}-\frac{1}{n_2^2}\right)\]

其中

\[\lambda_{\mathrm{vac}}\]是[真空中发射的电磁辐射的](../Page/真空.md "wikilink")[波长](../Page/波长.md "wikilink")；

\[R\]是[里德伯常数](../Page/里德伯常数.md "wikilink")，大约为1.097 x 10<sup>7</sup>
m<sup>−1</sup>；

\[n_1\]和\(n_2\)是大于或等于1的整数，使得对应于在之前和之后占据的轨道的[主量子數](../Page/主量子數.md "wikilink")。

通过将\(n_1\)设置为1，并使\(n_2\)从2到无穷，收敛到91nm称为[來曼系的谱线被获得](../Page/來曼系.md "wikilink")，以相同的方式：

| n<sub>1</sub> | n<sub>2</sub> | 名称                                 | 收敛到                                            |
| ------------- | ------------- | ---------------------------------- | ---------------------------------------------- |
| 1             | 2 → ∞         | [來曼系](../Page/來曼系.md "wikilink")   | 91.13 nm ([紫外](../Page/紫外.md "wikilink"))      |
| 2             | 3 → ∞         | [巴耳末系](../Page/巴耳末系.md "wikilink") | 364.51 nm ([可见光频谱](../Page/可见光.md "wikilink")) |
| 3             | 4 → ∞         | [帕申系](../Page/帕申系.md "wikilink")   | 820.14 nm ([红外](../Page/红外.md "wikilink"))     |
| 4             | 5 → ∞         | [布拉克系](../Page/布拉克系.md "wikilink") | 1458.03 nm (远红外)                               |
| 5             | 6 → ∞         | [蒲芬德系](../Page/蒲芬德系.md "wikilink") | 2278.17 nm (远红外)                               |
| 6             | 7 → ∞         | [韓福瑞系](../Page/韓福瑞系.md "wikilink") | 3280.56 nm (远红外)                               |

[HydrogenSpectrum.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HydrogenSpectrum.PNG "fig:HydrogenSpectrum.PNG")

## 对于类氢原子

里德伯公式最初是描述氢原子谱线的公式，也可以扩展为描述类氢原子谱线的公式

\[\frac{1}{\lambda}=R_{A}Z^{2}(\frac{1}{n^{2}} - \frac{1}{n'^{2}})\qquad n=1,2,3\cdots\quad n'=n+1,n+2,n+3\cdots\]

其中R<sub>A</sub>是该种元素的里德伯常量，Z是该种[元素的核电荷数](../Page/元素.md "wikilink")。

里德伯公式只是一个经验公式，里德伯未能深入探究这一公式所蕴涵的物理意义。直到1913年丹麦物理学家[尼尔斯·玻尔创立了玻尔模型](../Page/尼尔斯·玻尔.md "wikilink")，里德伯公式的物理含义才得到合理的解释。

## 参阅

  - [玻尔模型](../Page/玻尔模型.md "wikilink")
  - [里德伯常量](../Page/里德伯常量.md "wikilink")
  - [21公分線](../Page/21公分線.md "wikilink")

[L](../Category/氢原子物理.md "wikilink")